# Название

Сбор и аналитическая обработка информации о сетевом трафике

## Цель

1. Развить практические навыки использования современного стека инструментов сбора и аналитической обработки информации о сетвом трафике
2. Освоить базовые подходы блокировки нежелательного сетевого трафика
3. Закрепить знания о современных сетевых протоколах прикладного уровня

## ️Исходные данные

1. Ноутбук на macOS
2. Утилита Wireshark
3. Утилита Zeek
4. Python 3

## ️Варианты решения задачи

### Вариант 1

1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб) с помощью Wireshark
2. Выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

### Вариант 2

Отличие от варианта 1 заключается в использовании другого ПО.

1. Собрать и выделить метаинформацию сетевого трафика с помощью утилиты Zeek
2. Собрать данные об источниках нежелательного трафика, например – https://github.com/StevenBlack
4. Написать программу на любом удобном языке(python,bash,R...),котрая подсчитывает процентнежелательного трафика в собранном на этапе 1.

## ️Общий план выполнения

В ходе работы предлагается использовать вариант 1 ввиду более очевидного для меня способа, так как я уже знаком с утилитой wireshark и ее функционалом

## Содержание ЛР

### Шаг 1. Собрать сетевой трафик (объемом не менее 100 Мб)

Для сбора сетевого трафика воспользуемся утилитой wireshark
Выберем сетевой интерфейс (в нашем случае en0)
![](img/img_1.png)

Начнем сбор трафика
![](img/img_2.png)

Сохраним файл в удобном для Zeek формате (.pcapng)
![](img/img_3.png)

### Шаг 2. Выделить метаинформацию сетевого трафика

Утилита Zeek распределит метаинформацию о трафике в соответствующие папки по протоколам. Воспользуемся ей
![](img/img_4.png)

Нас интересуют прежде всего DNS запросы (файл dns.log). Открыв его увидим необходимую нам информацию в формате TSV
![](img/img_5.png)

### Шаг 3. Собрать данные об источниках нежелательного трафика

Для того, чтобы знать какие хосты желательные, а какие нет, нам необходимо собрать данные о нежелательных источниках.
Воспользуемся репозиторием https://github.com/StevenBlack/hosts.
Cкопируем содержимое и с помощью встроенных средств разработки PyCharm, удалим ненужную нам информацию
![](img/img_6.png)
Таким образом мы получили файл с 35748 уникальными нежелательными хостами
![](img/img_7.png)

### Шаг 4. Написать программу, котрая подсчитывает процент нежелательного трафика

Так как формат нам известен (TSV), то написать программу не составит нам труда.
```
import csv

dns = open("data/dns.log")
hosts = open("data/hosts.txt")
meta_inf = csv.reader(dns, delimiter="\x09")
hosts_csv = csv.reader(hosts)

hosts_list = list()
for row in hosts_csv:
    hosts_list.append(row[0])

hosts_count = 0
for row in meta_inf:
    try:
        if row[9] in hosts_list:
            hosts_count += 1
            print("Host: " + row[9] + " is unwanted!")
    except IndexError:
        pass

print("Percentage of unwanted traffic is: " + str(round(hosts_count / (meta_inf.line_num - 8) * 100, 2)) + "%")

dns.close()
hosts.close()
```

## ️Оценка результата

В общем потоке оказалось 6% нежелательного трафика:
![](img/img_8.png)

## ️Вывод 

В результате выполнения работы были освоены основные инструменты, это анализатор сетевого трафика Wireshark, а также утилита позволяющая выделить метаинформацию из сетевого трафика - Zeek. Кроме того, были закреплены навыки работы с Python в сфере написания небольших скриптов с целью решения повседневных задач
